港珠澳大橋會吹斷嗎？

2018年09月14日

港珠澳大橋會吹斷嗎？ - 馮睎乾

昨天說中世紀術士為了追求知識，可以去到召喚魔鬼咁盡。據古書所載，惡魔現形，術士會問魔鬼「風在哪兒，從哪兒來」（ubi est ventus & unde veniat）；如果是我，大概會問「颱風」一詞從哪兒來。

中國古代沒有「颱」字，以我所知，最早收錄「颱」的文獻見於清代，例如王士禛《香祖筆記》、俞正燮《癸巳類稿》等。王士禛說：「臺灣風信與他海殊異，風大而烈者為颶，又甚者為颱。」俞正燮說雞籠山（即今天九份基隆山）有「識颱草」，「一節則一年一颱汛，無節則其年無颱」，並注明：「颱，大具風也。」（具，即颶）俞正燮要特地加注，可見「颱」不是常用字。

眾所周知，「颱風」英文是「typhoon」，兩者音近。我不解的是：到底「颱風」是「typhoon」的音譯，像「幽默」來自「humour」？抑或「typhoon」來自「颱風」，像「ketchup」來自「茄汁」？

牛津字典編者猜測，「typhoon」可能來自中文「tai fung」，即大風。我自己則傾向相信，「typhoon」來自古希臘文「Typhon」，即古希臘神話的巨人堤豐，也是暴風之神。最困惑的是，各種猜測都能自圓其說，從哪個方向想也說得通。

同樣困惑的問題：風王之王山竹後日襲港，到底該把港珠澳大橋吹塌好，抑或不吹塌好？根據權威的中央氣象台估計，山竹風力可達超強颱風級別的17級；日前某份公信力甚高的左報則說，「港珠澳大橋的設計，能抗16級颱風、7級地震，設計壽命長達120年」。

能抗16級颱風的大橋，遇上17級的山竹，勢必夭折，但既是「百年一遇」，自然也沒有人需要負責。大橋若能上承天意、下應民心地塌下來，建築商應該最高興，再賺一千億不是夢；假如不塌下來，坦白說，更令人害怕了。大橋被山竹衝擊一次，恐怕唔死都重傷，想逐漸冧又得，即刻冧晒亦得。

即刻冧，政府花多千億；逐漸冧，可能死傷枕藉。從哪個方向想都沒有出路。今日香港再也受不起考驗，山竹還是不要來吧。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
逃稅天堂 (邁克)

下一則
下一則
天災人禍現形記 (蔣芸)

新起架喎

期待

個風百年一遇架

但係橋設計係 120年喎
今次個風起碼都萬年一遇啦

青馬大橋吸水門橋汀九橋昂船洲大橋頂到幾多級

唔斷，會成條沉

斷就唔會，但可能飃移

大陸狗睇唔到個地方就一定會呃！就會偷工減料！橋唔會斷不過橋墩就.....

唔會即斷，但之後用就 。

邊度係橋 ?

可唔可以畫番出嚟 ?

我淨係見到陸地同水